\documentclass[12ptt,fleqn]{metrobk}

%TODO Zuerst ein paar Einstellungen vornehmen:
%Folgende Zeile aktiviert T1-Codierung (mit Postscript- oder ec/dc-Schriften)
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%TODO Zur Verwendung von Postscriptschriften:
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{courierv}
%\usepackage{mathbeg}
\usepackage[dvips]{epsfig}
\usepackage{shortvrb}
\usepackage{array}

%TODO Alternativ können Sie babel verwenden:
%\usepackage{german}
\usepackage[german]{babel}
%\usepackage{apametro}

%TODO apametro/mharvard Zitationsstil
%\usepackage{metrocite}
\usepackage{mharvard}

%TODO MY PACKAGES
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{esint}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ziffer}
\usepackage{wrapfig}

%TODO BIRGITS PACKAGES
\usepackage{floatrow}
\usepackage{acronym}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pifont}
\usepackage{bibentry}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{rotating}
\usepackage{paralist} 
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{paralist}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage[intoc]{nomencl}
\usepackage[percent]{overpic}
\usepackage{enumitem}

%DISSERTATIONSINFORMATIONEN
\title{Endogenes Wachstum und Internationaler Handel}
%Your thesis title, this is used in the title and abstract
\subtitle{Die Wirkung von Außenhandelseffekten auf den technischen Fortschritt}
%Untertitle der Arbeit
\newcommand{\supname}{\emph{Prof. Dr. rer. pol. Susanne Soretz}}
%Your supervisor's name, print it elsewhere with \supname
\newcommand{\examname}{\emph{Prof. Dr. rer. pol. Armin Rohde}}
%Your examiner's name,print it elsewhere with \examname
\newcommand{\degree}{\emph{Doktor rerum politicarum}}
%Your degree name,print it elsewhere with \degreename
\author{Birgit Kirschbaum}
%Your name,print it elsewhere with \authorname
\newcommand{\addressname}{\emph{}}
%Your address,print it elsewhere with \addressname
\newcommand{\subject}{\emph{Bereich der Wirtschaftswissenschaften}}
%Your subject area,print it elsewhere with \subjectname
\newcommand{\univname}{\href{https://www.uni-greifswald.de/}{Erst-Moritz-Arndt Universität Greifswald}}
%Your university's name and URL,print it elsewhere with \univname
\newcommand{\deptname}{\href{https://rsf.uni-greifswald.de/en/lehrstuehle/wiwi/avwl/}{Allgemeine Volkswirtschaftslehre}}
%Your department's name and URL, print it elsewhere with \deptname
\newcommand{\groupname}{\href{https://rsf.uni-greifswald.de/en/lehrstuehle/wiwi/avwl/lehrstuhl-soretz/}{Lehrstuhl für AVWL sowie Wachstum, Strukturwandel und Handel}}
%Your research group's name and URL, print it elsewhere with \groupname
\newcommand{\facname}{\href{https://rsf.uni-greifswald.de/en/}{Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakultät}}
%Your faculty's name and URL, print it elsewhere with \facname

%TODO Metropolis-Infos
\Reihe{Dissertation zur Erlangung des akademischen Grades eines \degree}
\Band{}
\ISBN{1-11111-111-1}
\Jahr{2016}
\Druck{Metropolis, Marburg}

%Einige häufige Trennfehler (bzw. unschöne Trennungen):
\hyphenation{eine einer eines weder wegen hatte alle aller lege legen
	quote Ihres Ihren Ihrem Ihre Times Wachs-tum Wachs-tums-rate
	Wachs-tums-raten Wirt-schafts-wachs-tum Wirt-schafts-wachs-tums
	docu-ment-class metro-art metro-bk Post-script Post-script-schrift
	Post-script-schrif-ten Dateien Klas-sen-dateien Mo-no-gra-phien 
	Sei-ten-um-bruch Sei-ten-um-brü-che}

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\begin{document}

\makefulltitle

%keine Kopf/Fußzeilen und Seitenummmern
\frontmatter
%TODO TOCTOCTOC FOR EVERYTHING
\tableofcontents % Prints the main table of contents
\listoffigures % Prints the list of figures
\listoftables % Prints the list of tables

%TODO INSERT ABBREVIATIONS
\chapter*{Abkürzungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}[WTG] %statt WTG ->längester abkürzung damit einzug nach längster abkürzung ausgerichtet
	\acro{BIP}{Bruttoinlandsprodukt}
	\acro{bzw.}{beziehungsweise}
	\acro{FAO}{Food and Agriculture Organization of the United Nations}
	\acro{GG}{Gleichgewicht}
	\acro{GM}{General Motors Company}
	\acro{IWF}{Internationaler Währungsfonds}
	\acro{LTG}{lokale Technologiegrenze}
	\acro{UNO}{United Nations Organization}
	\acro{USA}{Vereinigte Staaten von Amerika}
	\acro{VW}{Volkswirtschaft}
	\acro{WTG}{Welttechnologiegrenze}
	\acro{WTO}{World Trade Organization} 
	\acro{z.B.}{zum Beispiel}
\end{acronym}

\mainmatter
% Include the chapters of the thesis as separate files from the content folder
% Uncomment the lines as you write the chapters
\include{content/einleitung}
\include{content/kapitel2}
\input{content/growth}
%\include{content/Kapitel3}
%\include{content/Konvergenz}
%\include{content/Entwicklungsstrategien}
%\include{content/Papier1}
%\include{content/Papier2}
%\include{content/Auswertung}

%TODO BIB
\bibliographystyle{mharvard}
%\bibliographystyle{apametro}
\bibliography{bib/literature.bib}

\end{document}
